\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{bookmark}

\geometry{a4paper, top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=2cm}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=blue,
}

\setlength{\headheight}{16pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{Estatuto da Liga de Cibersegurança da UNICAMP}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newcounter{artigo}
\newcommand{\artigo}[1]{
  \refstepcounter{artigo}
  \addcontentsline{toc}{subsection}{Art. \theartigoº -- #1} 
  \subsection*{Art. \theartigoº -- #1}
}

\newcounter{capitulo}
\renewcommand{\thecapitulo}{\Roman{capitulo}}
\newcommand{\capitulo}[1]{
  \refstepcounter{capitulo}
  \addcontentsline{toc}{section}{Capítulo \thecapitulo{} --- #1} 
  \section*{Capítulo \thecapitulo{} --- #1}
}

\title{Estatuto da Liga de Cibersegurança da UNICAMP}
\author{Liga de Cibersegurança da UNICAMP}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\capitulo{Das Disposições Preliminares}


\artigo{Denominação, Sede e Fins}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item A Liga de Cibersegurança da UNICAMP, doravante denominada Liga, fundada em \today, é uma sociedade civil, sem fins lucrativos, de duração ilimitada, apartidária, não religiosa e academicamente vinculada à Faculdade de Tecnologia (FT) da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP).
    \item A LICS tem sua sede na Faculdade de Tecnologia da UNICAMP, localizada na Rua Paschoal Marmo, nº 1888, Jardim Nova Itália, Limeira, São Paulo, CEP 13484-332.
\end{enumerate}

\artigo{Do(s) Objetivo(s) e Finalidade(s)}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item As atividades da LICS são aderentes ao tripé de ensino, pesquisa e extensão, tendo como finalidade o desenvolvimento, a promoção e a difusão de conhecimentos acerca da área de Cibersegurança, contribuindo para a formação acadêmica e profissional dos alunos a ela vinculados.
    \item São objetivos da LICS:
          \begin{enumerate}[label=\alph*)]
              \item Fomentar a pesquisa, o estudo e a divulgação da Cibersegurança no ambiente acadêmico e na comunidade externa;
              \item Organizar eventos, palestras, workshops, cursos e competições para a comunidade acadêmica e demais interessados;
              \item Promover a integração entre estudantes de diferentes cursos, professores, profissionais da área de Cibersegurança e a comunidade;
              \item Desenvolver projetos multidisciplinares que estimulem a aplicação prática dos conhecimentos adquiridos;
              \item Estabelecer convênios, parcerias e associações com entidades públicas e privadas para atender às suas finalidades e atribuições.
          \end{enumerate}
\end{enumerate}


\capitulo{Dos Membros da LICS}


\artigo{Da Classificação dos Membros}
A LICS será composta pelas seguintes categorias de membros:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item \textbf{Membros Fundadores:} Aqueles que participaram da ata de fundação da LICS. Gozam dos mesmos direitos e deveres dos Membros Efetivos.
    \item \textbf{Membros Diretores:} Membros Efetivos eleitos para compor a Diretoria Executiva, com mandato e atribuições definidas neste estatuto.
    \item \textbf{Membros Efetivos:} Discentes da UNICAMP, de graduação ou pós-graduação, que foram aprovados no processo seletivo da LICS e que cumprem com suas obrigações estatutárias.
    \item \textbf{Membros Honorários:} Personalidades, professores ou profissionais que tenham prestado relevantes serviços à LICS ou à área de Cibersegurança. A indicação será feita pela Diretoria Executiva e aprovada em Assembleia Geral. Os Membros Honorários não possuem direito a voto.
\end{enumerate}

\artigo{Da Admissão, Direitos e Deveres}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item A admissão de Membros Efetivos ocorrerá por meio de processo seletivo, cujos critérios e periodicidade serão definidos e divulgados pela Diretoria Executiva vigente.
    \item São direitos dos Membros Fundadores e Efetivos:
          \begin{enumerate}[label=\alph*)]
              \item Participar de todas as atividades promovidas pela LICS;
              \item Votar e ser votado para os cargos da Diretoria Executiva, conforme as regras deste estatuto;
              \item Ter acesso às atas de reunião e relatórios financeiros;
              \item Propor projetos e atividades à Diretoria Executiva.
          \end{enumerate}
    \item São deveres de todos os membros:
          \begin{enumerate}[label=\alph*)]
              \item Cumprir e fazer cumprir o presente estatuto;
              \item Zelar pelo bom nome e patrimônio da LICS;
              \item Participar ativamente das atividades para as quais se comprometeu;
              \item Acatar as decisões da Diretoria Executiva e da Assembleia Geral.
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

\artigo{Do Desligamento e das Penalidades}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item O desligamento de um membro poderá ocorrer a pedido do próprio, por conclusão de curso na UNICAMP, ou por exclusão.
    \item A exclusão de um membro poderá ser aplicada pela Diretoria Executiva, garantido o direito à ampla defesa, nos seguintes casos:
          \begin{enumerate}[label=\alph*)]
              \item Infringir gravemente as normas deste estatuto;
              \item Praticar atos que desabonem ou prejudiquem a imagem da LICS;
              \item Deixar de cumprir, sem justificativa, com as obrigações assumidas junto à LICS por período superior a 2 (dois) meses.
          \end{enumerate}
    \item A exclusão durante um semestre de um Membro Efetivo, sem cargo na Diretoria, acarretará na perda das horas comprometidas à LICS do semestre de desligamento, mantendo-se aquelas anteriores ao semestre, se houverem.
    \item A exclusão durante um semestre de um Membro Efetivo, com cargo na Diretoria, acarretará na perda das horas comprometidas à LICS de todo o mandato no qual teve o cargo, mantendo-se as horas cumpridas fora do cargo.
\end{enumerate}


\capitulo{Da Estrutura Organizacional}


A LICS é administrada pelos seguintes órgãos:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Assembleia Geral;
    \item Diretoria Executiva;
    \item Áreas de Atuação;
    \item Comissão Coordenadora;
    \item Conselho Fiscal.
\end{enumerate}

\artigo{Da Diretoria Executiva}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item A Diretoria Executiva é o órgão de administração da LICS, sendo composta por: Presidente(a), Vice-Presidente(a) e Diretores(as) de Área.
    \item O mandato da Diretoria Executiva será de dois (dois) semestres letivos, permitida apenas 1 (uma) reeleição para o mesmo cargo.
    \item Durante os primeiros 4 (quatro) semestres letivos após a fundação da LICS, os Membros Fundadores exercerão os cargos da primeira Diretoria Executiva. Após este período, a composição se dará por eleição direta pela Assembleia Geral.
\end{enumerate}

\artigo{Das Áreas de Atuação}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item As atividades da LICS serão organizadas em Áreas de Atuação, que possuem um ou mais Coordenadores, designados pelo(a) respectivo(a) Diretor(a) de Área.
    \item As áreas, na feitura deste estatuto, são:
          \begin{enumerate}[label=\alph*)]
              \item \textbf{Ensino:} Responsável pela capacitação interna dos membros. Suas atribuições incluem a organização de treinamentos, workshops, grupos de estudo e a criação de materiais didáticos para nivelamento e aprofundamento do conhecimento em Cibersegurança.
              \item \textbf{Externo:} Responsável pela comunicação e relacionamento da LICS com a comunidade externa. Suas atribuições englobam a organização de eventos abertos ao público, a gestão de redes sociais, a prospecção de parcerias com empresas e outras instituições, e a divulgação das atividades da LICS.
              \item \textbf{Pessoas:} Responsável pela gestão dos membros da LICS. Suas atribuições compreendem a organização dos processos seletivos, a integração de novos membros, a promoção de um ambiente colaborativo e saudável, e o acompanhamento do desenvolvimento e engajamento dos participantes.
              \item \textbf{Projetos:} Responsável pelo desenvolvimento e gerenciamento de projetos em Cibersegurança. Suas atribuições incluem a concepção de desafios, o desenvolvimento de ferramentas, a condução de pesquisas aplicadas e o estímulo à participação dos membros em projetos multidisciplinares.
          \end{enumerate}
    \item As áreas listadas no §2 são passíveis de alteração de nomenclatura, subdivisão ou remoção, mediante (incluindo criação de novas áreas) aprovação de maioria em Assembleia com quórum de, no mínimo, metade da membros totais da LICS.
\end{enumerate}

\artigo{Da Comissão Coordenadora}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item A Comissão Coordenadora será composta por, no mínimo, 1 (um) professor da UNICAMP, que atuará como orientador da LICS.
    \item Compete à Comissão Coordenadora orientar academicamente as atividades da LICS, mediar conflitos e ser o elo institucional com a Universidade.
\end{enumerate}

\artigo{Do Conselho Fiscal}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item O Conselho Fiscal será composto por 3 (três) Membros Efetivos não pertencentes à Diretoria Executiva, eleitos juntamente com esta.
    \item Compete ao Conselho Fiscal examinar os balancetes e relatórios financeiros da LICS, emitindo parecer à Assembleia Geral.
\end{enumerate}


\capitulo{Das Atribuições da Diretoria}


\artigo{Do Presidente(a)}
Compete ao Presidente(a):
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Representar a LICS judicial e extrajudicialmente;
    \item Convocar e presidir as reuniões da Diretoria Executiva e da Assembleia Geral;
    \item Exercer o voto de minerva em caso de empate nas votações da Diretoria;
    \item Coordenar as atividades gerais da LICS e supervisionar as Áreas de Atuação.
\end{enumerate}

\artigo{Do Vice-Presidente(a)}
Compete ao Vice-Presidente(a):
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Substituir o(a) Presidente(a) em suas ausências e impedimentos;
    \item Auxiliar o(a) Presidente(a) em suas atribuições;
    \item Assumir a Presidência em caso de vacância, até o final do mandato.
\end{enumerate}


\artigo{De Diretores de Área}
Compete ao(à) Diretor(a) de Área:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Gerenciar sua respectiva área de atuação;
    \item Ser transparente e colaborativo com outras áreas;
    \item Acompanhar e motivar membros passivos de sua área.
\end{enumerate}


\capitulo{Do Patrimônio e das Finanças}


\artigo{Das Receitas}
Constituem a receita da LICS:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Doações, legados e auxílios de pessoas físicas ou jurídicas, públicas ou privadas;
    \item Contribuições de seus membros, se instituídas pela Assembleia Geral;
    \item Rendas provenientes de eventos, cursos ou projetos;
    \item Verbas obtidas através de convênios e parcerias.
\end{enumerate}

\artigo{Das Despesas}
As despesas da LICS deverão se restringir àquelas necessárias para a consecução de seus objetivos, como aquisição de materiais, organização de eventos, e outros custos administrativos, devidamente aprovadas pela Diretoria Executiva.


\capitulo{Das Eleições}


\artigo{Do Processo Eleitoral}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item As eleições para a Diretoria Executiva e Conselho Fiscal ocorrerão anualmente, em data a ser definida pela Assembleia Geral.
    \item A convocação para as eleições será feita com antecedência mínima de 30 (trinta) dias.
    \item O processo eleitoral será conduzido por uma comissão eleitoral composta por 3 (três) membros efetivos não candidatos.
    \item A votação será secreta e direta, sendo eleita o candidato daquela modalidade de eleição que obtiver a maioria simples dos votos dos membros presentes e votantes.
    \item O candidato à eleição para cargo de Diretoria deve ter participado por, pelo menos, 2 (dois) semestres letivos na LICS.
\end{enumerate}

\artigo{Da Posse}
A posse dos eleitos ocorrerá na primeira reunião ordinária após a proclamação dos resultados da eleição.


\capitulo{Das Reuniões}


\artigo{Da Assembleia Geral}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item A Assembleia Geral é o órgão soberano da LICS, composta por todos os membros com direito a voto.
    \item Haverá, no mínimo, uma Assembleia Geral Ordinária por ano para aprovação de contas e eleição da nova diretoria.
    \item Assembleias Gerais Extraordinárias poderão ser convocadas pelo Presidente(a) ou por requerimento de 1/3 (um terço) dos membros efetivos.
\end{enumerate}

\artigo{Das Reuniões da Diretoria}
A Diretoria Executiva se reunirá ordinariamente uma vez por mês, e extraordinariamente sempre que necessário, por convocação do Presidente(a) ou da maioria de seus membros.


\capitulo{Das Disposições Gerais e Finais}


\artigo{Da Reforma do Estatuto}
O presente estatuto só poderá ser reformado em Assembleia Geral Extraordinária, convocada especificamente para este fim, com a aprovação de, no mínimo, 2/3 (dois terços) dos membros presentes.

\artigo{Da Dissolução da LICS}
A dissolução da LICS somente ocorrerá por decisão de uma Assembleia Geral Extraordinária, com aprovação de 2/3 (dois terços) de todos os membros efetivos. Em caso de dissolução, o patrimônio remanescente será destinado a uma entidade congênere ou à Faculdade de Tecnologia da UNICAMP.

\artigo{Dos Casos Omissos}
\begin{enumerate}[label=\S \arabic*.]
    \item Os casos omissos neste estatuto serão resolvidos pela Diretoria Executiva, ouvida a Comissão Coordenadora;
    \item As decisões sobre os casos omissos deverão ser referendadas pela Assembleia Geral.
\end{enumerate}

\bigskip
\bigskip
\begin{center}
    Limeira, \today.
\end{center}


\newpage

\vspace*{\fill}

\begin{center}

    \textbf{Membros Fundadores}
    \vspace{2cm}

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Gabriel Ramos dos Santos \\
        \textit{Membro Fundador}
    \end{minipage}
    \hspace{0.05\textwidth}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Phillipi Poloni \\
        \textit{Membro Fundador}
    \end{minipage}

    \vspace{2cm}

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Raphael Zanco \\
        \textit{Membro Fundador}
    \end{minipage}
    \hspace{0.05\textwidth}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Vitor Daniel de Souza \\
        \textit{Membro Fundador}
    \end{minipage}

    \vspace{2cm}

    \textbf{Representantes da Faculdade de Tecnologia (FT - UNICAMP)}
    \vspace{2cm}

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Gisele Busichia Baioco \\
        \textit{Coordenadora de Curso}
    \end{minipage}
    \hspace{0.05\textwidth}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \rule{6cm}{0.4pt} \\
        Leonardo Lorenzo Bravo Roger \\
        \textit{Diretor da Faculdade de Tecnologia}
    \end{minipage}

\end{center}

\end{document}